<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="ayahdirumah.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="ayahdirumah.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-02-03T12:51:36+07:00</updated><id>ayahdirumah.github.io/feed.xml</id><title type="html">Ayah di Rumah 💻</title><subtitle>Semua unek-unek, life hack, rekomendasi, best practice dan beberapa tutorial seputar pekerja rumahan. Didedikasikan, dari dan untuk para Ayah yang bernasib sama (entah dianggep previlege atau tantangan berat) yaitu bekerja di rumah. Together we strive!</subtitle><entry><title type="html">Rumus Untuk Menentukan Kualitas Atau Kuantitas?</title><link href="ayahdirumah.github.io/saran/prinsip/2018/11/30/rumurs-untuk-menentukan-kualitas-atau-kuantitas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Rumus Untuk Menentukan Kualitas Atau Kuantitas?" /><published>2018-11-30T05:31:40+07:00</published><updated>2018-11-30T05:31:40+07:00</updated><id>ayahdirumah.github.io/saran/prinsip/2018/11/30/rumurs-untuk-menentukan-kualitas-atau-kuantitas</id><content type="html" xml:base="ayahdirumah.github.io/saran/prinsip/2018/11/30/rumurs-untuk-menentukan-kualitas-atau-kuantitas.html">&lt;p&gt;Dalam memilih barang kita sering bingung harus pilih yang berkualitas atau kuantitas (yang penting murah). Selama beberapa tahun mengadopsi prinsip hidup minimalis juga dibumbui teori konmari (metode beres-beres yang bisa merubah hidup), dapat disimpulakn rumus memilih barang berikut:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pilih-barang-berkualitas-jika&quot;&gt;Pilih Barang Berkualitas Jika&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Merupakan kebutuhan dasar (sandang/pangan/papan)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Digunakan setiap hari atau sering&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Akan digunakan dalam waktu lama (membutuhkan ketahanan)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sebagai hadiah atau untuk orang lain&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kamu punya perhatian besar terhadap hal itu, misal karena sakit.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;pilih-barang-kuantitas-jika&quot;&gt;Pilih Barang Kuantitas Jika&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Bukan kebutuhan dasar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kamu masih bisa hidup tanpa barang ini&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kamu punya insting kalo barang itu pas buat kamu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Akan digunakan dalam jangka waktu pendek 1jam/hari/minggu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jarang digunakan dan sifatnya pelengkap.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Kebanyakan orang menganggap kualitas dan kuantitas seharusnya disesuaikan tergantung kocek kita. Pada kenyataannya yang harus disesuikan yaitu kebutuhan kita. Percuma saja beli barang murah tapi gampang rusak, kan malah keluar uang untuk beli lagi dan yang sering tidak kita sadari yaitu rugi waktu untuk membelinya (memilihnya, pergi ke tokonya, ngantrinya dan ke ATM ambil duitnya).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tidak selamanya barang berkualitas atau mahal itu lebih baik dari barang yang murah atau mengedepankan kuantitas. Jika insting kamu mengatakan barang itu cocok/pas untuk kamu. Bisa jadi brang murah itu yang paling pas buat kamu. Sesuai prinsip lagom, terlepas dari rumus di atas sebenarnya kita sendiri yang tahu barang itu cocok/pas untuk diri kita.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Dalam memilih barang kita sering bingung harus pilih yang berkualitas atau kuantitas (yang penting murah). Selama beberapa tahun mengadopsi prinsip hidup minimalis juga dibumbui teori konmari (metode beres-beres yang bisa merubah hidup), dapat disimpulakn rumus memilih barang berikut:</summary></entry><entry><title type="html">Cara Dapetin Orang Yang Sesuai Untuk Startup Kamu Hanya Dengan Merubah Narasi Lowongan Pekerjaan</title><link href="ayahdirumah.github.io/startup/2017/10/20/cara-dapetin-orang-yang-sesuai-untuk-startup-kamu-hanya-dengan-merubah-narasi-lowongan-pekerjaan.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cara Dapetin Orang Yang Sesuai Untuk Startup Kamu Hanya Dengan Merubah Narasi Lowongan Pekerjaan" /><published>2017-10-20T07:00:40+07:00</published><updated>2017-10-20T07:00:40+07:00</updated><id>ayahdirumah.github.io/startup/2017/10/20/cara-dapetin-orang-yang-sesuai-untuk-startup-kamu-hanya-dengan-merubah-narasi-lowongan-pekerjaan</id><content type="html" xml:base="ayahdirumah.github.io/startup/2017/10/20/cara-dapetin-orang-yang-sesuai-untuk-startup-kamu-hanya-dengan-merubah-narasi-lowongan-pekerjaan.html">&lt;p&gt;Bagaimana menemukan team yang sempurna? Jawabannya se simpel membuat iklan lowongan kerja yang sempurna. Lalu bagaimana membuat iklan pekerjaan yang sempurna?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalnya kita membuat iklan menuliskan syarat dan apa yang kita butuhkan. Pengalaman kerja, penguasaan &lt;em&gt;skill&lt;/em&gt;, dan lain-lain. Tapi pada kenyataannya itu tidak menjamin terciptanya team yang sempurna. Karena team yang sempurna adalah team yang terdiri dari orang-orang yang benar-benar cocok (&lt;em&gt;great fit&lt;/em&gt;) dengan pekerjaannya, orang yang benar-benar percaya dengan apa yang kamu percayai. Sama-sama punya satu goal di kepalanya (&lt;em&gt;one goal in mind&lt;/em&gt;). Dan orang yang bekerja karena berlandaskan &lt;em&gt;why&lt;/em&gt; yang sama (percaya dengan apa yang kita percayai) akan bekerja dengan titik darah penghabisan secara otomatis dan tidak disuruh. Dan sebaliknya, jika tidak memiliki kesamaan misi dan kepercayaan bisa mewujudkan goal kita, mereka akan bekerja hanya untuk uang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads\2019-01-31-cara-dapetin-orang-yang-sesuai-untuk-startup-kamu-hanya-dengan-merubah-narasi-lowongan-pekerjaan-01.jpg&quot; alt=&quot;2019-01-31-cara-dapetin-orang-yang-sesuai-untuk-startup-kamu-hanya-dengan-merubah-narasi-lowongan-pekerjaan-01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contoh kasus ketika Ernest Shackleton mencari kru kapal untuk ekspedisi ke Antartika . Beliau dikenal karena dengan 22 bulan lamanya melakukan ekspedisi menantang maut, tidak ada satu kru kapan pun yang meninggal. Ini bukan hanya keberuntungan atau bakat petualang beliau. Setelah diteliti tidak lain karena Ernest Shackleton mempekerjakan team yang sempurna (&lt;em&gt;perfect team&lt;/em&gt;). Dan sama seperti kita, beliau mengiklankan lowongan pekerjaan sebagai kru kapalnya di koran London Time. Dia tidak menuliskan apa yang dia butuhkan seperti pengalaman kerja, skill yang dibutuhkan, umur dan kondisi fisik. Yang beliau lakukan berbeda, yaitu dengan menuliskan sejujur-jujurnya gambaran keadaan yang akan dilalui, kondisi yang akan dialami kru kapal saat melakukan ekspedisi nanti. Berikut teks iklan beliau di koran &lt;em&gt;London Time&lt;/em&gt; pada waktu itu:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads\2019-01-31-cara-dapetin-orang-yang-sesuai-untuk-startup-kamu-hanya-dengan-merubah-narasi-lowongan-pekerjaan-02.png&quot; alt=&quot;2019-01-31-cara-dapetin-orang-yang-sesuai-untuk-startup-kamu-hanya-dengan-merubah-narasi-lowongan-pekerjaan-02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;MEN WANTED&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;for hazardous journey, small wages, bitter cold, long months of complete darkness, constant danger, safe return doubtful, honor and recognition in case of success.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dengan menuliskan jelas bagaimana kondisi yang akan dialami kru kapal dan apa yang mungkin terjadi jika mengambil pekerjaan tersebut, maka akan benar-benar terfilter orang yang mengapply pekerjaan tersebut. Orang yang mau mengambil pekerjaan seperti ini hanya orang-orang mencintai petualangan, yang menyukai bahaya, hanya orang bilang &lt;em&gt;“Cool!!”&lt;/em&gt; saat membaca iklan tersebut. Dan inilah yang membuat Shackleton bisa bertahan selama 22 bulan lamanya dengan selamat saat ekspedisinya, dia mempekerjakan orang-orang yang benar-benar tepat (&lt;em&gt;great fit&lt;/em&gt;). Dia memiliki tiem yang sempurna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jadi jika sedang mencari kru, &lt;em&gt;team member&lt;/em&gt;, karyawan atau asisten. Berusahalan jujur sejujur-jujurnya dengan kondisi kerja dan kondisi kita. Jika kondisi kerja di perusahaan kita kacau, ruangan tidak ber &lt;em&gt;AC&lt;/em&gt; dan bising, tuliskanlah. Bila startup kita belum bisa menghasilkan uang dan memiliki kesulitan &lt;em&gt;network&lt;/em&gt;, sampaikanlah. Karena jika kita tidak menyampaikannya ke para pelamar kerja, kita akan memdapatkan pekerja yang jatuh cinta dengan pekerjaan kita jual, kita buat keren, yang mungkin hanya ada di kepala kita. Bukan dengan pekerjaan yang akan mereka dapatkan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jadilah sejujur jujurnya dan sempaikan apa yang kamu percayai, dan kamu akan mendapatkan &lt;em&gt;great team with great fit&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berikut template iklan lowongan pekerjaan yang saya dapatkan dari blog seorang inspirator penggagas teori &lt;em&gt;start with why&lt;/em&gt;, Simon Sinek:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Do you believe you can change the world?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Do you believe the world needs a little more inspiration in it these days?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Do you want to help make the world a better place?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;If so – I might want to meet you.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;I’m looking for a personal assistant to help me on my quest. Everyday I wake up to find ways to inspire people to do the things that inspire them. I teach leaders and companies how to inspire people. I speak about it and write about it. But I can’t do it alone – I’m an organizational disaster – so I need help so that I can be as efficient and effective as possible.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;There is no office, so you’ll be working virtually most of the time. You’ll have lots of flexibility and freedom with your schedule, so you can do other things – but I am not interested in someone who is a personal assistant to other people.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;I travel a lot which means there is lots of scheduling that needs to get done – so you should be a super organized person.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;And, as my personal assistant, I might ask for you to help with some personal errands too.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;In a nutshell – I need a right-hand man (or woman)…I need a babysitter…I need someone who will help keep me organized and work with me to make this world a better place.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Can you help?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;If you’re interested, drop me a note – tell me a little about you and we can set up some time to talk more.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Whoever will help me, I guarantee will help make this world a better place.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Thanks.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Sumber:&lt;/strong&gt;
&lt;a href=&quot;http://blog.startwithwhy.com/refocus/2008/06/write-the-per-1.html&quot;&gt;http://blog.startwithwhy.com/refocus/2008/06/write-the-per-1.html&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/pulse/20140926103914-29763626-shackleton-s-incredible-voyage-and-his-lesson-perseverance-wins&quot;&gt;https://www.linkedin.com/pulse/20140926103914-29763626-shackleton-s-incredible-voyage-and-his-lesson-perseverance-wins&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;http://www.themarkofaleader.com/the-shackleton-expedition/&quot;&gt;http://www.themarkofaleader.com/the-shackleton-expedition/&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://eshackleton.com/2016/09/06/the-fate-of-the-crew-2/&quot;&gt;https://eshackleton.com/2016/09/06/the-fate-of-the-crew-2/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Bagaimana menemukan team yang sempurna? Jawabannya se simpel membuat iklan lowongan kerja yang sempurna. Lalu bagaimana membuat iklan pekerjaan yang sempurna?</summary></entry><entry><title type="html">Apa Sih “Growth Hacker Marketing”?</title><link href="ayahdirumah.github.io/startup/2017/10/19/apa-sih-growth-hacker-marketing.html" rel="alternate" type="text/html" title="Apa Sih &quot;Growth Hacker Marketing&quot;?" /><published>2017-10-19T07:00:40+07:00</published><updated>2017-10-19T07:00:40+07:00</updated><id>ayahdirumah.github.io/startup/2017/10/19/apa-sih-growth-hacker-marketing</id><content type="html" xml:base="ayahdirumah.github.io/startup/2017/10/19/apa-sih-growth-hacker-marketing.html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Facebook&lt;/em&gt; yang awalnya hanya sebuah situs &lt;em&gt;private&lt;/em&gt; untuk mahasiswa &lt;em&gt;Harvard College&lt;/em&gt; saja, sekarang hampir semua orang memiliki akun &lt;em&gt;Facebook&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Tumblr&lt;/em&gt; pada awal debutnya (tahun 2006) hanya butuh waktu dua minggu untuk menjaring 75.000 pengguna, kini hampir semua anak muda menyalurkan ekspresi dan ceritanya lewat &lt;em&gt;Tumblr&lt;/em&gt;. Tapi adakah yang memperhatikan perusahaan digital ini tidak pernah muncul di sela-sela kita melihat berita atau sinetron di TV? &lt;em&gt;Billboard&lt;/em&gt; besar &lt;em&gt;Facebook&lt;/em&gt; atau &lt;em&gt;videotron&lt;/em&gt; &lt;em&gt;Tumblr&lt;/em&gt; tidak pernah kita lihat di jalan. Mungkin ada segelintir brand besar yang melakukannya, tapi pasti sudah mendapat sokongan dana besar atau bisa dibilang sudah menjadi perusahaan &lt;em&gt;mature&lt;/em&gt;. Perusahaan-perusahaan digital seperti &lt;em&gt;Facebook&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;Tumblr&lt;/em&gt; ini (sekarang marak disebut &lt;em&gt;startup&lt;/em&gt;) lebih memilih menggunakan strategi &lt;em&gt;marketing&lt;/em&gt; yang tidak lazim dengan &lt;em&gt;budget&lt;/em&gt; jauh di bawah jenis &lt;em&gt;marketing&lt;/em&gt; tradisional. &lt;em&gt;Marketing&lt;/em&gt; jenis baru ini tidak lagi menggunakan aturan-aturan tradisional dan menggantinya dengan kepercayaan bahwa produk dan bisnis harus bisa &lt;em&gt;improve&lt;/em&gt; terus menerus sampai menjadi sebuah &lt;em&gt;set&lt;/em&gt; yang menghasilkan reaksi ekplosif. Jenis &lt;em&gt;marketing&lt;/em&gt; baru seperti ini disebut &lt;em&gt;Growth Hack Marketing&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads\2019-01-31-apa-sih-growth-hacker-marketing-01.jpg&quot; alt=&quot;2019-01-31-apa-sih-growth-hacker-marketing-01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya sudah lama membaca buku karangan &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Ryan-Holiday/e/B007LUHFH8/ref=dp_byline_cont_book_1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ryan Holiday&lt;/a&gt; berjudul &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/18454317-growth-hacker-marketing?from_search=true&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;em&gt;Growth Hacker Marketing: A Primer on the Future of PR, Marketing, and Advertising&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; dan ingin membahasnya. Ini salah satu buku rekomendasi saya sebagai buku bacaan wajib para pelaku &lt;em&gt;startup&lt;/em&gt;. Buku ini menjelaskan bahwa sebuah &lt;em&gt;startup&lt;/em&gt; yang awalnya hanya diketahui oleh satu kalangan kecil dan berubah menjadi perusahaan digital raksasa dengan kesuksesan besar-besarnya, bukanlah hanya karena faktor keberuntungan. Saya akan mengupas satu persatu poin-poin penting dari buku ini mulai dari &lt;em&gt;Product Market Fit&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;1-product-market-fit&quot;&gt;#1. &lt;em&gt;Product Market Fit&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Marketing&lt;/em&gt; bermulai dari proses produksi. Aksi paling awalnya adalah: &lt;em&gt;share&lt;/em&gt; ide kamu! Lempar ide kamu ke target marketmu. Dengan melakukan itu kita bisa mendapat bahan studi pertama kita, yaitu respon pasar (market). &lt;em&gt;Product market fit&lt;/em&gt; bisa diartikan sebagai sebuah kondisi di mana &lt;em&gt;startup&lt;/em&gt; memiliki pasar yang bagus dan menyediakan produk yang bisa memuaskan mereka.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Product/market fit means being in a good market with a product that can satisfy that market.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;Andreessen Horowitz&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Bagaimana mendapat PMF? Yaitu dengan “&lt;em&gt;Minimum Viable Product&lt;/em&gt;”. Produk dengan fitur yang minim tetapi penting semua. Dalam developing produk, fokuslah pada iterasi, mendengarkan &lt;em&gt;feedback&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;respond customer&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berikut termasuk apa saja yang bisa dilakukan untuk mencapai kondisi PMF:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Changing out people&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Rewriting your product&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Moving into different market&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Telling customer NO when you don’t want to&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Telling customer YES when you don’t want to&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Atau kita bisa menggunakan pertanyaan sederhana untuk produk kita sendiri:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Untuk siapa produk ini?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mengapa mereka mau menggunakannya?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mengapa saya menggunakannya?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dan ada beberapa pertanyaan untuk customer, seperti:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;What is it that brought you to this product?&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;What is holding you back from referring other people to it?&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;What’s missing?&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;What’s golden?&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Product Market Fit&lt;/em&gt; ini adalah tiket awal menuju &lt;em&gt;viral&lt;/em&gt;. Pondasi penting untuk membuat bisnis yang bisa berkembang tinggi. Jangan coba-coba melakukan Growth Hack sebelum mencapai kondisi PMF. Jika produkmu salah, sebesar apapun upaya kamu akan berujung membunuh &lt;em&gt;startup&lt;/em&gt;-mu sendiri.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;2-menemukan-growth-hack&quot;&gt;#2. Menemukan Growth Hack&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Pada dasarnya &lt;em&gt;Growth Hack&lt;/em&gt; adalah aksi menarik &lt;em&gt;customer&lt;/em&gt; untuk menggunakan produk kita, sesederhana itu. Hanya saja kita perlu menggunakan kreativitas kita, melihat dari sudut pandang yang belum kita pikirkan sebelumnya, memutar otak dan mencoba berbagai cara dari yang paling sederhana seperti mencantumkan &lt;em&gt;link&lt;/em&gt; produk di setiap akun sosial yang kita punya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pertama, temukan di mana mereka berada. Jika marketmu adalah &lt;em&gt;tech geeks&lt;/em&gt;, mereka akan melihat &lt;em&gt;techcrunch&lt;/em&gt; atau &lt;em&gt;hackernews&lt;/em&gt; atau &lt;em&gt;dailysocial&lt;/em&gt; setiap harinya. Jika mereka &lt;em&gt;fashionista&lt;/em&gt;, mereka akan setia mengecek &lt;em&gt;lookbook&lt;/em&gt; atau &lt;em&gt;hypebeast&lt;/em&gt; apakah ada &lt;em&gt;style&lt;/em&gt; atau &lt;em&gt;trend&lt;/em&gt; yang baru. Jika mereka pelaku &lt;em&gt;startup&lt;/em&gt; seperti kamu maka mereka akan membaca dan melakukan hal yang sama seperti kamu setiap harinya. &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Catch their attention and pull them in. It’s as simple as that!&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ide &lt;em&gt;Growth Hack&lt;/em&gt; lain yang mudah dilakukan seperti:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Mengirim &lt;em&gt;e-mail&lt;/em&gt; ke potential customer berisi: “&lt;em&gt;This is who we are, this is what we are doing, and this is why you should write about us.&lt;/em&gt;”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Posting&lt;/em&gt; sendiri tentang produk kamu di &lt;em&gt;hackernews&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;quore&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;reddit&lt;/em&gt; atau portal berita sesuai &lt;em&gt;market&lt;/em&gt; kamu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Menulis &lt;em&gt;blog post&lt;/em&gt; tentang topik yang populer untuk mendapat &lt;em&gt;traffic&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Menggunakan &lt;em&gt;kickstarter&lt;/em&gt; atau &lt;em&gt;crowdsource platform&lt;/em&gt; yang lain&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mengundan &lt;em&gt;potential customer&lt;/em&gt; dan memberi &lt;em&gt;free trial&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dan yang paling membuat beda &lt;em&gt;Growth Hack&lt;/em&gt; ini dari &lt;em&gt;marketing&lt;/em&gt; tradisional adalah tujuannya. &lt;em&gt;Marketing&lt;/em&gt; tradisional berputar tanpa ujung dengan promosinya sedangkan growth hack berfokus pada &lt;em&gt;customer&lt;/em&gt;. Langkah selanjutnya setelah mendapat satu &lt;em&gt;customer&lt;/em&gt; adalah menjadikannya bala tentara kita untuk menyebarkan produk kita ke &lt;em&gt;network&lt;/em&gt; si &lt;em&gt;customer&lt;/em&gt; tadi.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;3-1--2--4--viral&quot;&gt;#3. (1 → 2 → 4 → &lt;em&gt;Viral&lt;/em&gt;)&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Viral&lt;/em&gt; bukan suatu keberuntungan, juga bukan sihir. &lt;em&gt;Viral&lt;/em&gt; memiliki rumus yang terdefinisi dari 3 pertanyaan dasar ini:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Kenapa &lt;em&gt;customer&lt;/em&gt; harus melakukannya?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Apa kita benar-benar sudah membuat &lt;em&gt;customers&lt;/em&gt; mudah untuk menyebarkan produk kita?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Apa produk kita layak untuk dibicarakan?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Kata kunci untuk produk yang &lt;em&gt;viral&lt;/em&gt; adalah: #&lt;em&gt;inspiring&lt;/em&gt; #&lt;em&gt;moving&lt;/em&gt; #&lt;em&gt;specific-audience&lt;/em&gt; dan #&lt;em&gt;concise&lt;/em&gt;/ringkas&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Making things more observable makes them easier to imitate, which makes them more likely to become pupular!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h1 id=&quot;4-close-the-loop-retention-and-optimization&quot;&gt;#4. &lt;em&gt;Close The Loop: Retention and Optimization&lt;/em&gt;&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Dari urutan aksi di atas, optimasi adalah penutup dari serangkaian proses iterasi ini. Sebelum melakukan semua hal berhubungan dengan &lt;em&gt;scalling&lt;/em&gt; atau melebarkan sayap, yang paling penting adalah memastikan &lt;em&gt;customer&lt;/em&gt; merasa &lt;em&gt;happy&lt;/em&gt; dan terdedikasikan oleh produk. Karena &lt;em&gt;Growth Hacker&lt;/em&gt; terhebat pun tidak bisa mempopulerkan produk yang salah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan perlu diingat, jangan hanya karena kamu sudah mencapai kondisi PMF itu berarti produkmu sempurna tanpa cacat. Di manapun status kondisimu sekarang (tes pasar, &lt;em&gt;prototype&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;alpha&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;beta&lt;/em&gt;, mendapat 1000 &lt;em&gt;users&lt;/em&gt;, 1 juta &lt;em&gt;users&lt;/em&gt; bahkan 2 milyar &lt;em&gt;users&lt;/em&gt;) produk kamu masih bisa lebih baik lagi. Itulah mengapa iterasi sangat ditekankan di sini. Semuanya bisa &lt;em&gt;diimprove&lt;/em&gt;. Faktanya adalah produk kamu mungkin cacat setidaknya pada satu lini atau bagian tertentu.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;5-kesimpulan&quot;&gt;#5. Kesimpulan&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Semua aksi untuk mendapat &lt;em&gt;customers&lt;/em&gt; disebut &lt;em&gt;marketing&lt;/em&gt;. Dari serangkaian penjelasan urutan aksi di atas, maka bisa dibuat satu paragraf untuk bisa kamu catat di &lt;em&gt;sticky note&lt;/em&gt; kecilmu dan dibawa ke mana-mana.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Merge marketing into their product development; Kicked off growth with early adopters; Add viral elements; Relentlessly repeated these cycle, always guide by the data, with an eye toward optimization.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Happy trying and error!&lt;/em&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Sumber:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://dailysocial.id/post/apa-itu-tumblr/&quot;&gt;https://dailysocial.id/post/apa-itu-tumblr/&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.wikiwand.com/id/Facebook&quot;&gt;https://www.wikiwand.com/id/Facebook&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://id.techinasia.com/tips-mencapai-product-market-fit-bagi-startup&quot;&gt;https://id.techinasia.com/tips-mencapai-product-market-fit-bagi-startup&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://medium.com/@ramlijohn/why-growth-hacking-could-be-killing-your-startup-e9851151364a#.q8rus0k52&quot;&gt;&lt;em&gt;Why Growth Hacking Could Be Killing Your Startup by ramlijohn @Medium&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Featured image: &lt;a href=&quot;http://unsplash.com/&quot;&gt;unsplash&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Facebook yang awalnya hanya sebuah situs private untuk mahasiswa Harvard College saja, sekarang hampir semua orang memiliki akun Facebook. Tumblr pada awal debutnya (tahun 2006) hanya butuh waktu dua minggu untuk menjaring 75.000 pengguna, kini hampir semua anak muda menyalurkan ekspresi dan ceritanya lewat Tumblr. Tapi adakah yang memperhatikan perusahaan digital ini tidak pernah muncul di sela-sela kita melihat berita atau sinetron di TV? Billboard besar Facebook atau videotron Tumblr tidak pernah kita lihat di jalan. Mungkin ada segelintir brand besar yang melakukannya, tapi pasti sudah mendapat sokongan dana besar atau bisa dibilang sudah menjadi perusahaan mature. Perusahaan-perusahaan digital seperti Facebook dan Tumblr ini (sekarang marak disebut startup) lebih memilih menggunakan strategi marketing yang tidak lazim dengan budget jauh di bawah jenis marketing tradisional. Marketing jenis baru ini tidak lagi menggunakan aturan-aturan tradisional dan menggantinya dengan kepercayaan bahwa produk dan bisnis harus bisa improve terus menerus sampai menjadi sebuah set yang menghasilkan reaksi ekplosif. Jenis marketing baru seperti ini disebut Growth Hack Marketing.</summary></entry><entry><title type="html">How I Successfully Deploy Meteor 1.4+ on QNAP with Docker</title><link href="ayahdirumah.github.io/tutorial/meteor/2016/10/18/how-i-successfully-deploy-meteor14-on-qnap-with-docker.html" rel="alternate" type="text/html" title="How I Successfully Deploy Meteor 1.4+ on QNAP with Docker" /><published>2016-10-18T07:00:40+07:00</published><updated>2016-10-18T07:00:40+07:00</updated><id>ayahdirumah.github.io/tutorial/meteor/2016/10/18/how-i-successfully-deploy-meteor14-on-qnap-with-docker</id><content type="html" xml:base="ayahdirumah.github.io/tutorial/meteor/2016/10/18/how-i-successfully-deploy-meteor14-on-qnap-with-docker.html">&lt;p&gt;Here are my step-by-step to deploy sample Meteor JS application (simple todos) with &lt;strong&gt;separated MongoDB container&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inspired by &lt;a href=&quot;https://medium.com/@isohaze?source=post_header_lockup&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Kris Hamoud&lt;/a&gt; on his post: &lt;a href=&quot;https://medium.com/@isohaze/how-to-dockerize-a-meteor-1-4-app-120a34089ddb&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;How to dockerize a Meteor 1.4+ app&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;setup-local-environment&quot;&gt;Setup Local Environment&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Get Docker &lt;a href=&quot;https://www.docker.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://www.docker.com/&lt;/a&gt; and run Docker Quickstart Terminal App.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After following Docker instructions (assuming it didn’t throw an error) you should be able to find your Docker containers IP address by running &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;docker-machine ls&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads\2016-10-18-how-i-successfully-deploy-meteor14-on-qnap-with-docker-01.png&quot; alt=&quot;2016-10-18-how-i-successfully-deploy-meteor14-on-qnap-with-docker-01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sign up on &lt;a href=&quot;https://hub.docker.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://hub.docker.com/&lt;/a&gt; then login on Docker terminal with your username by running &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;docker login&lt;/code&gt; and you good to go to build your own Docker image of your Meteor application.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;build-meteor-application-and-dockerize-it&quot;&gt;Build Meteor Application and Dockerize It&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Get sample Meteor application and make sure it cat run and updated.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ git clone https://github.com/meteor/simple-todos.git

$ cd simple-todos

$ meteor update

$ meteor update --all-packages

$ meteor

$ meteor npm install --save bcrypt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;After you can run your app and all packages are updated, then let’s prepare to build your app.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ meteor build --architecture=os.linux.x86_64 ../simple-todos-build

$ cd ../simple-todos-build &amp;amp;&amp;amp; tar -zxvf simple-todos.tar.gz &amp;amp;&amp;amp; cd bundle

$ nano Dockerfile
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;“Dockerfile” will look like this.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;FROM node:4.4.7-slim
COPY . /bundle
RUN (cd /bundle/programs/server &amp;amp;&amp;amp; npm install)
ENV PORT=80
EXPOSE 80
CMD node /bundle/main.js
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads\2016-10-18-how-i-successfully-deploy-meteor14-on-qnap-with-docker-02.png&quot; alt=&quot;2016-10-18-how-i-successfully-deploy-meteor14-on-qnap-with-docker-02&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Then build it.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ docker build -t your_docker_hub_username/simple-todos .
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads\2016-10-18-how-i-successfully-deploy-meteor14-on-qnap-with-docker-03.png&quot; alt=&quot;2016-10-18-how-i-successfully-deploy-meteor14-on-qnap-with-docker-03&quot; /&gt;
&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;&lt;em&gt;If you succeed an id will appear.&lt;/em&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;setup-mongo-container&quot;&gt;Setup Mongo Container&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Run Mongo official container on your Docker terminal. I use “mongo-todos” for my Mongo container name.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ docker run --name mongo-todos -d mongo
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Then you should be able to find your Mongo container port by running &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;docker ps&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads\2016-10-18-how-i-successfully-deploy-meteor14-on-qnap-with-docker-04.png&quot; alt=&quot;2016-10-18-how-i-successfully-deploy-meteor14-on-qnap-with-docker-04&quot; /&gt;
&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;&lt;em&gt;Default port for MongoDB container is “27017”&lt;/em&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Next, let’s make a user. I create user “kenniko” with password “123123”.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ docker exec -it mongo-todos mongo admin

&amp;gt; use admin

&amp;gt; db.createUser({ user: 'kenniko', pwd: '123123', roles: [ { role: &quot;readWrite&quot;, db: &quot;admin&quot; } ] });
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads\2016-10-18-how-i-successfully-deploy-meteor14-on-qnap-with-docker-05.png&quot; alt=&quot;2016-10-18-how-i-successfully-deploy-meteor14-on-qnap-with-docker-05&quot; /&gt;
&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;&lt;em&gt;To quit from Mongo shell type “exit” or press control + c&lt;/em&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;run-test-your-container-on-your-local-docker-machine&quot;&gt;Run Test Your Container on Your Local Docker Machine&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;What you should pay attention to is MONGO_URL. Previously I keep failing just because mistype of my MongoDB container name.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ docker run --name simple-todos --link mongo-todos:mongo -d -e ROOT_URL='http://192.168.99.100:8080' -e MONGO_URL='mongodb://kenniko:123123@mongo-todos:27017/admin' -p 8080:80 your_docker_hub_username/simple-todos
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;If successful you should see something that looks like this.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads\2016-10-18-how-i-successfully-deploy-meteor14-on-qnap-with-docker-06.png&quot; alt=&quot;2016-10-18-how-i-successfully-deploy-meteor14-on-qnap-with-docker-06&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Run &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;docker ps&lt;/code&gt; to see what containers are on.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You can then go to your Docker machine’s IP address:8080 to view your webpage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads\2016-10-18-how-i-successfully-deploy-meteor14-on-qnap-with-docker-07.png&quot; alt=&quot;2016-10-18-how-i-successfully-deploy-meteor14-on-qnap-with-docker-07&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finally, you can push it to the docker hub with &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;docker push your_docker_hub_username/simple-todos&lt;/code&gt; and do the same step on your QNAP server.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;*don’t forget to change your QNAP IP address.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Here are my step-by-step to deploy sample Meteor JS application (simple todos) with separated MongoDB container.</summary></entry></feed>